#MDP变种
##状态-行动奖励
奖励函数变为与行动和奖励都相关
$$R : S\times A\mapsto\mathbb{R}$$
整体差别在于必须将奖励函数也放入最大化范畴。

##有限时域MDP
五元组变为$\left( S,A,\left\{ P_{sa} \right\},T,R \right)$。
其中，$T$为时域范围。
下一步分布变为$$s_{t+1} \sim P_{s_ta_t}^{\left( t \right)}$$
价值函数为
$$
\begin{aligned}
V_t^*\left( s \right) &= E\left[ R^{\left( t \right)}\left( s_t,a_t \right)+\dots+R^{\left( T \right)}\left( s_T,a_T \right) \middle| \pi^*,s_t=s \right]\\
&= \max_aR^{\left( t \right)}\left( s_t,a_t \right)+\sum_{s'\in S}P_{sa}^{\left( t \right)}\left( s' \right)V_{t+1}^*\left( s' \right)\\
\pi_t^*\left( s \right) &= \arg\max_aR^{\left( t \right)}\left( s_t,a_t \right)+\sum_{s'\in S}P_{sa}^{\left( t \right)}\left( s' \right)V_{t+1}^*\left( s' \right)
\end{aligned}
$$
整个处理从$V_T^*$和$\pi_T^*$开始，到$V_0^*$和$\pi_0^*$结束。

#线性动力系统
##线性二次调节器（LQR）
给定有限时域MDP问题：$\left( S,A,\left\{ P_{sa} \right\},T,R \right)$，
其中$S \in \mathbb{R}^n$且$A \in \mathbb{R}^d$。

将分布规律建模为
$$P_{s_ta_t}=A_ts_t+B_ta_t+w_t$$
其中：

* $w_t$是零均值的随机变量，并且可以忽略。
* $A_t \in \mathbb{R}^{n\times n}$
* $B_t \in \mathbb{R}^{n\times d}$

设定奖励函数
$$R^{\left( t \right)}\left( s_t,a_t \right)=-\left( s_t^TU_ts_t+a_t^TV_ta_t \right)$$
其中：
$$
\begin{aligned}
U_t &\in \mathbb{R}^{n\times n} &V_t &\in \mathbb{R}^{d\times d}&\\
U_t &\geq 0 &V_t &\geq 0 &\textup{(p.s.d.)}\\
s_t^TU_ts_t &\geq 0 &a_t^TV_ta_t &\geq 0\\
\Rightarrow R^{\left( t \right)}\left( s_t,a_t \right) &\leq 0
\end{aligned}
$$

又通常假定$A$和$B$不随时间变化：
$$
\begin{aligned}
A&=A_1=A_2=A_3=\dots\\
B&=B_1=B_2=B_3=\dots\\
\end{aligned}
$$

鉴于$s_{t+1}=As_t+Ba_t$，执行一系列模拟/实验：
$$
\begin{aligned}
s_0^{\left( 1 \right)}&\overset{a_0^{\left( 1 \right)}}{\rightarrow}s_1^{\left( 1 \right)}\overset{a_1^{\left( 1 \right)}}{\rightarrow}\dots\overset{a_{T-1}^{\left( 1 \right)}}{\rightarrow}s_T^{\left( 1 \right)}\\
&\vdots\\
s_0^{\left( 1 \right)}&\overset{a_0^{\left( 1 \right)}}{\rightarrow}s_1^{\left( 1 \right)}\overset{a_1^{\left( 1 \right)}}{\rightarrow}\dots\overset{a_{T-1}^{\left( 1 \right)}}{\rightarrow}s_T^{\left( 1 \right)}
\end{aligned}
$$
计算$$A,B = \arg\min_{A,B}\frac{1}{2}\sum_{i=1}^{m}\sum_{t=1}^{T-1}\left\| s_{t+1}-\left( As_t+Ba_t \right) \right\|^2$$

如果是非线性系统，则在常规范围内线性化（切线）。
$$
\begin{aligned}
s_{t+1} \approx f\left( \bar{s_t},\bar{a_t} \right)&+\left( \nabla_s f\left( \bar{s_t},\bar{a_t} \right) \right)^T\left( s_t-\bar{s_t} \right)\\
&+\left( \nabla_a f\left( \bar{s_t},\bar{a_t} \right) \right)^T\left( a_t-\bar{a_t} \right)
\end{aligned}
$$
其中，$\bar{s_t}$和$\bar{a_t}$为常规范围（通常系统运行范围）的$s_t$和$a_t$。

于是，$s_{t+1} = As_t+Ba_t$，$s_{t+1}$，$s_t$和$a_t$之间成为线性关系。

$$
\begin{aligned}
V_T^*\left( s_T \right) &= \max_{a_T}R^{\left( T \right)}\left( s_T,a_T \right)\\
 &= \max_{a_T}-s_T^TU_Ts_T-a_T^TV_Ta_T\\
 &= -s_T^TU_Ts_T      &\textup{( 因为 }a_T^TV_Ta_T \geq 0 \textup{)}\\
\pi_T^*\left( s_T \right) &= \arg\max_{a_T}R^{\left( T \right)}\left( s_T,a_T \right)=0
\end{aligned}
$$
而时间回溯得到：
$$V_t^*\left( s_t \right) = \max_{a_t}R^{\left( t \right)}\left( s_t,a_t \right)+E_{s_{t+1}\sim P_{s_ta_t}}\left[ V_{t+1}^*\left( s_{t+1} \right) \right]$$
假定
$$V_{t+1}^*\left( s_{t+1} \right) = s_{t+1}^T\Phi_{t+1}s_{t+1}+\Psi_{t+1}$$
其中$\Phi_{t+1}\in\mathbb{R}^{n\times n},\Psi_{t+1}\in\mathbb{R}$
可以求解$\Phi_t$和$\Psi_t$使得
$$V_t^*\left( s_t \right) = s_t^T\Phi_ts_t+\Psi_t$$
考虑到$V_T^*\left( s_T \right) = -s_t^TU_ts_t$，可知当$\Phi_T=-U_T$，且$\Psi_T=0$时，$V_T^*\left( s_T \right) = s_T^T\Phi_Ts_T+\Psi_T$，符合公式。
而时间回溯得：
$$
\begin{aligned}
V_t^*\left( s_t \right) &= \max_{a_t}R^{\left( t \right)}\left( s_t,a_t \right)+E_{s_{t+1}\sim P_{s_ta_t}}\left[ V_{t+1}^*\left( s_{t+1} \right) \right]\\
&= \max_{a_t}-s_t^T\Phi_ts_t-\Psi_t+E_{s_{t+1}\sim \mathcal{N}\left( A_ts_t+B_ta_t \right)}\left[ s_{t+1}^T\Phi_{t+1}s_{t+1}+\Psi_{t+1} \right]\\
\end{aligned}
$$
应当被简化为关于$a_t$的二次函数。
$$
\begin{aligned}
a_t &= \left( B_t^T\Phi_{t+1}B_t-V_t \right)^{-1}B_t^T\Phi_{t+1}A_t\cdot S_t\\
 &=L_tS_t\\
\pi_t^*\left( s_t \right) &= \arg\max_{a_t}R^{\left( t \right)}\left( s_t,a_t \right)+E_{s_{t+1}\sim P_{s_ta_t}}\left[ V_{t+1}^*\left( s_{t+1} \right) \right]\\
 &= L_tS_t
\end{aligned}
$$

##Riccati方程
$$
\begin{aligned}
V_t^*\left( s_t \right) &= s_t^T\Phi_ts_t+\Psi_t\\
\Phi_t &= A_t^T\left( \Phi_{t+1}-\Phi_{t+1}B_t\left( B_t^T\Phi_{t+1}B_t-V_t \right)^{-1}B_t\Phi_{t+1} \right)A_t-U_t\\
\Psi_t &= -\textup{tr}\Sigma_w\Phi_{t+1}+\Psi_{t+1}
\end{aligned}
$$

##总结

1. 初始化$\Phi_T=-U_T$，$\Psi_T=0$；
2. 使用$\Phi_{t+1}$、$\Psi_{t+1}$求解$\Phi_t$、$\Psi_t$；
3. 使用$\Phi_{t+1}$求解$L_t$；
4. 使用$\pi_t^*\left( s_t \right) = L_tS_t$

